<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DCE_420608_20211118.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-19</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>420608</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-18</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:420608.20211118</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>CABINET COLIN - STOCLET</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2021-10-25</Date_Audience>
<Numero_Role>21712</Numero_Role>
<Formation_Jugement>10ème chambre jugeant seule</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une décision n° 420608 du 5 avril 2019, le Conseil d'Etat statuant au contentieux a, sur le pourvoi de M. W F et autres, annulé le jugement du tribunal administratif de Montpellier du 13 mars 2018 en tant qu'il a rejeté les conclusions à fins d'injonction présentées par M. F et autres et enjoint à l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " de communiquer les documents sollicités à ces derniers dans les conditions prévues aux articles L. 311-7 et L. 311-9 du code des relations entre le public et l'administration, dans un délai d'un mois à compter de la notification de cette décision et sous astreinte de 100 euros par jour de retard. </p>
<p>Par une décision du 30 janvier 2020, le Conseil d'Etat statuant au contentieux a condamné l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " à verser à M. F et autres la somme de 12 650 euros au titre de l'astreinte due pour la période du 9 mai 2019 au 16 janvier 2020.</p>
<p>La section du rapport et des études du Conseil d'Etat a exécuté les diligences qui lui incombent en vertu du code de justice administrative.</p>
<p>Par deux mémoires, enregistrés les 22 mars et 2 août 2021, dont le second a été présenté en réponse à une mesure supplémentaire d'instruction, l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " a transmis au Conseil d'Etat des documents en vue de justifier de l'exécution de la décision du 5 avril 2019.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu : </p>
<p>- le code des relations entre le public et l'administration ;</p>
<p>- l'ordonnance n° 2020-306 du 25 mars 2020 ;</p>
<p>- le code de justice administrative ;</p>
<p>Après avoir entendu en séance publique :</p>
<p>- le rapport de Mme Christelle Thomas, maître des requêtes en service extraordinaire,  </p>
<p>- les conclusions de M. Laurent Domingo, rapporteur public ;</p>
<p>La parole ayant été donnée, après les conclusions, au Cabinet Colin - Stoclet, avocat de M. W F, de M. C G, de Mme P Q, de M. U I, de M. H D, de M. J K, de Mme R T, de Mme S V, de M. A E, de M. B E et de Mme O M ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes du premier alinéa de l'article L. 911-7 du code de justice administrative : " En cas d'inexécution totale ou partielle ou d'exécution tardive, la juridiction procède à la liquidation de l'astreinte qu'elle avait prononcée ". </p>
<p>2. Par une décision du 5 avril 2019, le Conseil d'Etat statuant au contentieux a prononcé une astreinte à l'encontre de l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " si elle ne justifiait pas avoir, dans le délai d'un mois suivant la notification de cette décision, communiqué à M. F et autres les documents administratifs et comptables sollicités, dans les conditions prévues aux articles L. 311-7 et L. 311-9 du code des relations entre le public et l'administration. Par la même décision, le taux de cette astreinte a été fixé à 100 euros par jour. </p>
<p>3. Par une décision du 30 janvier 2020, le Conseil d'Etat statuant au contentieux, après avoir constaté que l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " n'avait pas entièrement exécuté la décision du 5 avril 2019 mentionnée au point 2, a jugé qu'il y avait lieu de procéder à la liquidation provisoire de l'astreinte pour la période courant du 9 mai 2019 au 16 janvier 2020 inclus tout en limitant le taux à 50 euros par jour. Ainsi, l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " a été condamnée à verser la somme de 12 650 euros à M. F et autres. </p>
<p>4. Il résulte de l'instruction, notamment des diligences de la section du rapport et des études puis des pièces transmises par l'association foncière urbaine autorisée les 22 mars et 2 août 2021, qui n'ont donné lieu à aucune observation de la part de M. F et autres, que les documents litigieux, selon le cas, ont été communiqués, ont été perdus, ou n'existent pas. Par suite, la décision du 5 avril 2019 doit être regardée comme exécutée, mais seulement à la date de la réception des derniers documents par le Conseil d'Etat, le 2 août 2021, plus de deux ans après l'échéance et plus d'un an et demi après que le Conseil d'Etat a prononcé une liquidation provisoire. Dès lors, dans les circonstances de l'espèce et compte tenu du caractère tardif de l'exécution, il y a lieu de procéder à la liquidation définitive de l'astreinte.</p>
<p>5. En vertu du dernier alinéa de l'article 4 de l'ordonnance du 25 mars 2020 relative à la prorogation des délais échus pendant la période d'urgence sanitaire et à l'adaptation des procédures pendant cette même période, " le cours des astreintes et l'application des clauses pénales qui ont pris effet avant le 12 mars 2020 sont suspendus pendant la période définie au I de l'article 1er ". La période définie au I de l'article 1er est celle comprise entre le 12 mars 2020 et le 23 juin 2020 inclus. Il y a lieu, par suite, de procéder à la liquidation de l'astreinte pour la période courant du 17 janvier 2020 au 11 mars 2020 inclus puis du 24 juin 2020 au 1er août 2021 inclus, soit 459 jours. </p>
<p>6. En vertu du dernier alinéa de l'article L. 911-7 du code de justice administrative, la juridiction peut modérer ou supprimer l'astreinte provisoire qu'elle a prononcée, même en cas d'inexécution constatée. Dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu de modérer la somme exigible en limitant le montant de l'astreinte à 50 euros par jour. Il en résulte que l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " doit être condamnée à verser la somme de 22 950 euros au titre de la liquidation définitive de l'astreinte, pour la période postérieure au 17 janvier 2020.</p>
<p>7. Aux termes de l'article L. 911-8 du même code : " La juridiction peut décider qu'une part de l'astreinte ne sera pas versée au requérant. / Cette part est affectée au budget de l'Etat ". Il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de n'allouer à M. F et autres que la somme de 10 000 euros, s'ajoutant à celle dont ils ont bénéficié en vertu de la décision du 30 janvier 2020.</p>
<p>             D E C I D E :</p>
<p>             ----------------</p>
<p>Article 1er : L'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan " est condamnée à verser la somme globale de 10 000 euros à M. F et autres et celle de 12 950 euros au budget de l'Etat au titre de la liquidation définitive de l'astreinte prononcée par la décision du 5 avril 2019, pour la période postérieure au 17 janvier 2020.</p>
<p>Article 2 : La présente décision sera notifiée à l'association foncière urbaine autorisée " Les jardins de Sérignan ", à M. W F, premier requérant désigné et au directeur régional des finances publiques d'Occitanie.</p>
<p>Copie en sera adressée à la section du rapport et des études, au préfet de l'Hérault et au ministre de l'économie, des finances et de la relance. </p>
<p>Délibéré à l'issue de la séance du 25 octobre 2021 où siégeaient : Mme Nathalie Escaut, conseillère d'Etat, présidant ; M. Alexandre Lallet, conseiller d'Etat et Mme Christelle Thomas, maître des requêtes en service extraordinaire-rapporteure. </p>
<p>Rendu le 18 novembre 2021.</p>
<p>             La présidente : </p>
<p>             Signé : Mme Nathalie Escaut</p>
<p>La rapporteure : </p>
<p>Signé : Mme Christelle Thomas</p>
<p>             La secrétaire :</p>
<p>             Signé : Mme L N420608- 4 -</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
