<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_452989_20211118.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-26</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>452989</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-18</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:452989.20211118</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 5ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. A B a demandé à la chambre disciplinaire de première instance d'Auvergne-Rhône-Alpes de l'ordre des masseurs-kinésithérapeutes de déclarer nulle et non avenue la décision du 18 juin 2019 par laquelle la chambre disciplinaire de première instance lui a infligé la sanction du blâme. Par une ordonnance du 25 mars 2021, prise sur le fondement de l'article R. 4126 du code de la santé publique, la présidente de la chambre disciplinaire a rejeté sa requête.</p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 26 mai 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. B demande au Conseil d'Etat :</p>
<p>1°) d'annuler cette ordonnance ;</p>
<p>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à sa demande.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu : </p>
<p>- le code de la santé publique ; </p>
<p>- le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. D'une part, aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ". Aux termes du troisième alinéa de l'article R. 822-5 du même code : " Lorsque le pourvoi est irrecevable pour défaut de ministère d'avocat (), le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas l'admettre ". Selon l'article R. 821-3 du même code : " Le ministère d'un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation est obligatoire pour l'introduction, devant le Conseil d'Etat, des recours en cassation, à l'exception de ceux dirigés contre les décisions des juridictions de pension ". Enfin, en vertu du premier alinéa de l'article R. 612-1 du même code : " Lorsque des conclusions sont entachées d'une irrecevabilité susceptible d'être couverte après l'expiration du délai de recours, la juridiction ne peut les rejeter en relevant d'office cette irrecevabilité qu'après avoir invité leur auteur à les régulariser ".</p>
<p>2. D'autre part, aux termes de l'article R. 4126-54 du code de la santé publique : " Le recours doit être présenté devant la chambre qui a rendu la décision dont la révision est demandée dans le délai de deux mois à compter du jour où le praticien a eu connaissance de la cause de révision qu'il invoque, dans les mêmes formes que celles dans lesquelles devait être introduite la requête initiale. () /Elles peuvent faire l'objet d'un recours en cassation devant le Conseil d'Etat. () ".</p>
<p>3. Le pourvoi de M. B, qui n'est pas au nombre de ceux que l'article R. 821-3 du code de justice administrative dispense de l'obligation de ministère d'avocat, a été présenté sans le ministère d'un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation. En application de l'article R. 612-1 du même code, a été invité à régulariser son pourvoi dans un délai de quinze jours par un courrier notifié le 10 septembre 2021. A la date de la présente ordonnance, M. B  n'a pas régularisé son pourvoi. Celui-ci n'est, dès lors, pas recevable et ne peut être admis.</p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. B n'est pas admis.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. A B.</p>
<p>Fait à Paris, le 18 novembre 2021</p>
<p>Signé : Denis Piveteau</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de la solidarité et de la santé le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme ; </p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> Bernard Longieras452989</p>
<p>3</p>
<p>1</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
