<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_455686_20211102.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-04</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>455686</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-02</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:455686.20211102</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 1ère chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. A B a demandé au tribunal administratif de Poitiers, d'une part, d'annuler les décisions des 16 novembre 2020, 25 novembre 2020, 4 décembre 2020 et 25 février 2021 par lesquelles le directeur de Pôle emploi l'a radié de la liste des demandeurs d'emploi et d'enjoindre au directeur de Pôle emploi de le réinscrire sur cette liste et, d'autre part, de condamner Pôle emploi à lui verser la somme de 3 935,28 euros au titre des préjudices qu'il estime avoir subis. Par un jugement n° 2002832 du 3 août 2021, le tribunal administratif de Poitiers a rejeté cette demande.</p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 18 août 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. B demande au Conseil d'Etat : </p>
<p>1°) d'annuler ce jugement ;</p>
<p>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à sa demande.</p>
<p>Par une décision du 7 septembre 2021, notifiée le 9 septembre suivant, le président du bureau d'aide juridictionnelle a rejeté la demande d'aide juridictionnelle de M. B.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. L'article L. 822-1 du code de justice administrative dispose que : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ". </p>
<p>2. Aux termes du troisième alinéa de l'article R. 822-5 de ce même code : " Lorsque le pourvoi est irrecevable pour défaut de ministère d'avocat (), le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas l'admettre ". Cette procédure ne nécessite ni instruction contradictoire préalable, ni audience publique.</p>
<p>3. En vertu de l'article R. 821-3 du code de justice administrative, il est obligatoire d'être représenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation pour introduire, devant le Conseil d'Etat, un recours en cassation, sauf lorsque ce recours est dirigé contre une décision d'une juridiction de pension. </p>
<p>4. Selon le deuxième alinéa de l'article R. 612-1 du code de justice administrative, le Conseil d'Etat, juge de cassation, peut rejeter, sans demande de régularisation préalable, un pourvoi qui n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, lorsque l'obligation de représentation a été mentionnée dans la notification de la décision attaquée.</p>
<p>5. Le pourvoi de M. B ne fait pas partie de ceux que l'article </p>
<p>R. 821-3 du code de justice administrative dispense de l'obligation de représentation. Il n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, alors que la notification du jugement attaqué faisait mention de cette obligation.  </p>
<p>6. M. B n'a pas régularisé son pourvoi à la suite du rejet de sa demande d'aide juridictionnelle par une décision du président du bureau d'aide juridictionnelle du 7 septembre 2021, notifiée le 9 septembre suivant. Ce pourvoi n'est donc pas recevable et ne peut, par suite, être admis. </p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. B n'est pas admis. </p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. A B. </p>
<p>Fait à Paris, le 2 novembre 2021</p>
<p>La présidente : </p>
<p>Gaëlle Dumortier</p>
<p>La République mande et ordonne à la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion en ce qui la concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation : Marie-Aude Morère455686- 3 -</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
