<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_447904_20211116.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-17</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>447904</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-16</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:447904.20211116</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SCP SPINOSI</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 6ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une requête, enregistrée au secrétariat du contentieux du Conseil d'État le 16 décembre 2020, la fédération nationale des chasseurs demande au Conseil d'État : </p>
<p>1°) d'annuler, pour excès de pouvoir, l'instruction de la direction générale de l'alimentation du ministère de l'agriculture DGAL/SDSPA/2020-729 du 24 novembre 2020, en tant qu'elle prohibe, notamment en son point 5.3.1., le transport d'appelants sans possibilité d'y déroger ; </p>
<p>2°) d'enjoindre au ministre de l'agriculture de prendre des mesures de dérogation ; </p>
<p>3°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 4 000 euros au titre des dispositions de l'article L.761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Par un mémoire, enregistré le 11 octobre 2021, la fédération nationale des chasseurs déclare se désister purement et simplement de sa requête. </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes de l'article R. 122-12 du code de justice administrative : " Les présidents de chambre peuvent, par ordonnance : 1° Donner acte des désistements () ".</p>
<p>2. Le désistement de la fédération nationale des chasseurs étant pur et simple, rien ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte.</p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement de la fédération nationale des chasseurs.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à la fédération nationale des chasseurs.</p>
<p>Copie en sera adressée au ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </p>
<p>Fait à Paris, le 16 novembre 2021</p>
<p>Signé : M. A B</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'agriculture et de l'alimentation, en ce qui le concerne et à tous huissiers à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, </p>
<p>par délégation : Marie-Adeline Allain447904</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
