<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_452498_20211116.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-24</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>452498</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-16</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:452498.20211116</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SCP LYON-CAEN, THIRIEZ</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 6ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Mme A C a demandé au tribunal administratif de Bastia d'annuler pour excès de pouvoir la décision du 12 janvier 2017 par laquelle le maire de Coti-Chiavari lui a délivré, au nom de l'Etat, un certificat d'urbanisme négatif pour la construction d'une maison individuelle sur la parcelle cadastrée section H n°681, au lieu-dit Castagna, ainsi que la décision du 27 avril 2017 du préfet de la Corse-du-Sud rejetant son recours hiérarchique. Par un jugement n° 1700649 du 20 décembre 2018, le tribunal administratif de Bastia a rejeté sa demande.</p>
<p>Par un arrêt n° 19MA00904 du 10 mars 2021, la cour administrative d'appel de Marseille a rejeté l'appel formé par Mme C contre ce jugement.</p>
<p>Par un pourvoi sommaire, enregistré au secrétariat du contentieux du Conseil d'État le 11 mai 2021, Mme C demande au Conseil d'État :</p>
<p>1°) d'annuler cette ordonnance ; </p>
<p>2°) statuant au fond, de faire droit à ses demandes ; </p>
<p>3°) de mettre à la charge de la commune de Coti-Chiavari la somme de 5 000 euros au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative. </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative.</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes du premier alinéa de l'article R. 822-5 du code de justice administrative : " En cas de désistement avant l'admission du pourvoi, ou si le requérant est réputé s'être désisté en application de l'article R. 611-22, le président de la chambre donne acte du désistement par ordonnance ". Aux termes de l'article R. 611-22 du même code : " Lorsque la requête ou le recours mentionne l'intention du requérant ou du ministre de présenter un mémoire complémentaire, la production annoncée doit parvenir au secrétariat du contentieux du Conseil d'État dans un délai de trois mois à compter de la date à laquelle la requête a été enregistrée./ Si ce délai n'est pas respecté, le requérant ou le ministre est réputé s'être désisté à la date d'expiration de ce délai, même si le mémoire complémentaire a été ultérieurement produit. Le Conseil d'État donne acte de ce désistement ".</p>
<p>2. Dans son pourvoi sommaire, enregistré au secrétariat du contentieux du Conseil d'État le 11 mai 2021, Mme C a exprimé l'intention de produire un mémoire complémentaire. A la date de la présente ordonnance, le délai imparti par les dispositions précitées est expiré et il est constaté qu'aucun mémoire complémentaire n'a été produit avant l'expiration de ce délai. Ainsi, Mme C doit être réputé s'être désistée de son pourvoi. Par suite, il y a lieu de donner acte de ce désistement.</p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement de Mme C.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à Mme A C.</p>
<p>Copie en sera adressée au préfet de la Corse-du-Sud et à la commune de Coti-Chiavari.</p>
<p>Fait à Paris, le 16 novembre 2021</p>
<p>Signé : M. B D</p>
<p>La République mande et ordonne à la ministre de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales, en ce qui la concerne et à tous huissiers à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>              Pour expédition conforme,</p>
<p>              </p>
<p>              Pour le secrétaire du contentieux,</p>
<p>         par délégation : Marie-Adeline Allain452498</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
