<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_457159_20211115.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-19</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>457159</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-15</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:457159.20211115</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SCP DELAMARRE, JEHANNIN</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Autres</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 4ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante : </p>
<p>Mme A D et Mme B C ont porté plainte contre M. F E devant la chambre disciplinaire de première instance d'Ile-de-France de l'ordre des chirurgiens-dentistes. Le conseil départemental des Hauts-de-Seine de l'ordre des chirurgiens-dentistes s'est associé à cette plainte. Par une décision du 2 juin 2020, la chambre disciplinaire de première instance a infligé à M. E la sanction de l'interdiction d'exercer la profession de chirurgien-dentiste pendant une durée de quinze jours. </p>
<p>Par une décision du 9 septembre 2021, la chambre disciplinaire nationale de l'ordre des chirurgiens-dentistes a rejeté l'appel formé par M. E contre cette décision.</p>
<p>Par une requête, enregistrée le 1er octobre 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, M. E, représenté par la SCP Delamarre, Jéhannin, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, demande au Conseil d'État :</p>
<p>1°) d'ordonner qu'il soit sursis à l'exécution de cette ordonnance ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de Mme D et de Mme C la somme de 3 000 euros chacune au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. Aux termes de l'article R. 122-12 du code de justice administrative : " Le président de la section du contentieux, les présidents adjoints de cette section, les présidents de chambre et les conseillers d'Etat mentionnés au quatrième alinéa de l'article R. 122-7 peuvent, par ordonnance : () / 3° Constater qu'il n'y a pas lieu de statuer sur une requête () ". </p>
<p>2. Par une décision du 9 septembre 2021, dont M. E demande le sursis à exécution, la chambre disciplinaire nationale de l'ordre des chirurgiens-dentistes a, après avoir rejeté l'appel qu'il a formé contre la décision du 2 juin 2020 de la chambre disciplinaire de première instance d'Ile-de-France de l'ordre des chirurgiens-dentistes, décidé que la sanction de l'interdiction du droit d'exercer la profession de chirurgien-dentiste qui lui avait été infligée en première instance serait exécutée du 4 au 18 octobre 2021. A la date de la présente ordonnance, la sanction infligée à M. E a été entièrement exécutée. Ainsi, les conclusions de la requête de M. E tendant à ce qu'il soit sursis à l'exécution de cette même décision sont devenues sans objet. Il n'y a, dès lors, plus lieu d'y statuer.</p>
<p>3. Il n'y a pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de Mme D et de Mme C la somme que demande M. E au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p> </p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Il n'y a pas lieu de statuer sur les conclusions de la requête de M. E tendant à ce qu'il soit sursis à l'exécution de la décision du 9 septembre 2021 de la chambre disciplinaire nationale de l'ordre des chirurgiens-dentistes.</p>
<p>Article 2 : Les conclusions présentées par M. E au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative sont rejetées.</p>
<p>Article 3 : La présente ordonnance sera notifiée à M. F E.</p>
<p>Copie en sera adressée à Mme A D, à Mme B C, au conseil départemental des Hauts-de-Seine de l'ordre des chirurgiens-dentistes et au Conseil national de l'ordre des chirurgiens-dentistes.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>Fait à Paris, le 15 novembre 2021.</p>
<p>Signé : Maud Vialettes</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>La République mande et ordonne au ministre des solidarités et de la santé, en ce qui le concerne, ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>Edwige Pluche457159</p>
<p>1</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
