<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DCE_453068_20211104.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-05</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>453068</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-04</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:453068.20211104</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SCP BARADUC, DUHAMEL, RAMEIX</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>D</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2021-09-30</Date_Audience>
<Numero_Role>21635</Numero_Role>
<Formation_Jugement>10ème chambre jugeant seule</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. A E et Mme C E ont demandé au tribunal administratif de Paris de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles ils ont été assujettis au titre de l'année 2012, ainsi que des pénalités correspondantes. Par un jugement n° 1814151 du 3 mars 2020, le tribunal administratif de Paris a rejeté leur demande. </p>
<p>Par un arrêt n° 20PA01228 du 1er avril 2021, la cour administrative d'appel de Paris a rejeté l'appel formé par M. et Mme E contre ce jugement. </p>
<p>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 31 mai et 20 juillet 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, les requérants demandent au Conseil d'Etat : </p>
<p>1°) d'annuler cet arrêt ;</p>
<p>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à leur appel ;</p>
<p>3°) de mettre à la charge de l'État la somme de 4 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu : </p>
<p>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</p>
<p>- le code de justice administrative ;</p>
<p>Après avoir entendu en séance publique :</p>
<p>- le rapport de M. Bruno Delsol, conseiller d'Etat,  </p>
<p>- les conclusions de M. Arnaud Skzryerbak, rapporteur public ;</p>
<p>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Duhamel - Rameix - Gury - Maître, avocat de M. A E et de Mme C E ;</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ".</p>
<p>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'ils attaquent, M. et Mme E soutiennent que la cour administrative d'appel de Paris l'a entaché d'erreur de droit, de dénaturation et de méconnaissance de la portée des écritures des parties en écartant le moyen tiré de la méconnaissance de l'article L. 76 B du livre des procédures fiscales, au motif que l'administration ne s'était pas fondée, pour établir l'imposition litigieuse, sur les renseignements obtenus le 24 avril 2015 de la direction nationale du renseignement et des enquêtes douanières (DNRED), qu'elle avait omis de leur communiquer en dépit de leur demande.</p>
<p>3. Aucun de ces moyens n'est de nature à permettre l'admission du pourvoi.</p>
<p>             D E C I D E :</p>
<p>             -----------------</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. et Mme E n'est pas admis.</p>
<p>Article 2 : La présente décision sera notifiée à M. et Mme A et C E.</p>
<p>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la relance.</p>
<p>Délibéré à l'issue de la séance du 30 septembre 2021 où siégeaient : M. Bertrand Dacosta, président de chambre, présidant ; M. Alexandre Lallet, conseiller d'Etat et M. Bruno Delsol, conseiller d'Etat-rapporteur.</p>
<p>Rendu le 4 novembre 2021.</p>
<p>             Le président : </p>
<p>             Signé : M. Bertrand Dacosta</p>
<p>Le rapporteur : </p>
<p>Signé : M. Bruno Delsol</p>
<p>             La secrétaire :</p>
<p>             Signé : Mme B D453068</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
