<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_456547_20211118.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-26</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>456547</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-18</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:456547.20211118</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SCP SEVAUX, MATHONNET</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 5ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p> </p>
<p> Mme B C, M. E F, M. A F, Mme D F et M. H F ont demandé au tribunal administratif de Marseille de condamner l'Assistance publique-hôpitaux de Marseille (AP-HM) ou l'Office national d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales (ONIAM), d'une part, à verser la somme de 370 372,29 euros à Mme C, en sa qualité de représentante légale de son fils, M. G F, au titre des préjudices qu'il estime avoir subis à la suite de sa prise en charge par l'hôpital de la Timone à Marseille, sous réserve des sommes dues au titre de l'assistance pour tierce personne future et les frais futurs d'aménagement du logement et du véhicule et, d'autre part, à les indemniser des préjudices propres qu'ils estiment avoir subis du fait de cette prise en charge. Par un jugement n° 1800080 du 4 novembre 2019, le tribunal administratif a condamné l'ONIAM à verser une somme de 86 443,53 euros à Mme C. </p>
<p> </p>
<p> Par un arrêt n° 20MA00017 du 8 juillet 2021, la cour administrative d'appel de Marseille a, sur appel de Mme C et autres, porté à 277 851,28 euros, la somme que l'ONIAM est condamné à verser à Mme C. </p>
<p> </p>
<p> Par un pourvoi sommaire, enregistré le 9 septembre 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, l'ONIAM demande au Conseil d'Etat :</p>
<p> </p>
<p> 1°) d'annuler cet arrêt ; </p>
<p> </p>
<p> 2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à son appel. </p>
<p> Par un nouveau mémoire, enregistré le 1er octobre 2021, l'ONIAM déclare se désister purement et simplement de son pourvoi.</p>
<p>  </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p> </p>
<p> Vu le code de justice administrative ;</p>
<p> </p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p> </p>
<p> 1. Aux termes du premier alinéa de l'article R. 822-5 du code de justice administrative : " En cas de désistement avant l'admission du pourvoi, ou si le requérant est réputé s'être désisté en application de l'article R. 611-22, le président de la chambre donne acte du désistement par ordonnance () ".</p>
<p> </p>
<p> 2. Le désistement d'instance de l'ONIAM est pur et simple. Rien ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte. </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>O R D O N N E :  </p>
<p> </p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement d'instance de l'ONIAM.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à l'Office national d'indemnisation des accidents médicaux, des affections iatrogènes et des infections nosocomiales.</p>
<p>Copies-en sera adressée à Mme B C et à l'Assistance publique-Hôpitaux de Marseille.</p>
<p>Fait à Paris, le  18 novembre 2021</p>
<p>Signé : Denis Piveteau</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> La République mande et ordonne au ministre de la solidarité et de la santé en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>Bernard Longieras456547</p>
<p>1</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
