<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_456132_20211102.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-03</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>456132</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-02</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:456132.20211102</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>DIMINO</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 2ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. B A a demandé au tribunal administratif de Toulon d'annuler la décision du 11 mars 2020 par laquelle le maire de Bandol a accordé un permis de construire à la SAS Segeprim pour des travaux de démolition d'un bâtiment existant et la construction d'un immeuble de trente logements. Par un jugement n° 2001565 du 23 mars 2021, le tribunal administratif a rejeté sa demande.</p>
<p>Par une ordonnance n° 21MA01978 du 30 août 2021, enregistrée le jour même au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, la présidente de la cour administrative d'appel de Marseille a transmis au Conseil d'Etat, en application de l'article R. 351-2 du code de justice administrative, le pourvoi présenté à cette cour par M. A. </p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 19 mai 2021 au greffe de la cour administrative d'appel de Marseille, M. A demande au Conseil d'Etat :</p>
<p>1°) d'annuler le jugement du 23 mars 2021 du tribunal administratif de Toulon ;</p>
<p>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à sa demande ;</p>
<p>3°) de mettre à la charge de la commune de Bandol la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative. </p>
<p>Par une lettre du 31 août 2021, notifiée le 2 septembre 2021, M. A a été invité à régulariser son pourvoi dans un d'un mois à compter de la réception de cette lettre.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ". Aux termes de l'article R. 822-5 du même code : " Lorsque le pourvoi est irrecevable pour défaut de ministère d'avocat (), le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas l'admettre ". Selon l'article R. 821-3 du même code : " Le ministère d'un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation est obligatoire pour l'introduction, devant le Conseil d'Etat, des recours en cassation, à l'exception de ceux dirigés contre les décisions des juridictions de pension ". L'article R. 612-1 de ce code dispose que : " Lorsque des conclusions sont entachées d'une irrecevabilité susceptible d'être couverte après l'expiration du délai de recours, la juridiction ne peut les rejeter en relevant d'office cette irrecevabilité qu'après avoir invité leur auteur à les régulariser. () La demande de régularisation mentionne que, à défaut de régularisation, les conclusions pourront être rejetées comme irrecevables dès l'expiration du délai imparti qui, sauf urgence, ne peut être inférieur à quinze jours. La demande de régularisation tient lieu de l'information prévue à l'article R. 611-7 ".</p>
<p>2. Aux termes de l'article R. 811-1-1 du code de justice administrative : " Les tribunaux administratifs statuent en premier et dernier ressort sur les recours contre les permis de construire ou de démolir un bâtiment à usage principal d'habitation ou contre les permis d'aménager un lotissement lorsque le bâtiment ou le lotissement est implanté en tout ou partie sur le territoire d'une des communes mentionnées à l'article 232 du code général des impôts et son décret d'application, à l'exception des permis afférents aux opérations d'urbanisme et d'aménagement des jeux Olympiques et Paralympiques de 2024 mentionnées au 5° de l'article R. 311-2. / Les dispositions du présent article s'appliquent aux recours introduits entre le 1er décembre 2013 et le 31 décembre 2022. "</p>
<p>3. Les conclusions du pourvoi de M. A transmises au Conseil d'Etat tendent à l'annulation d'un jugement du tribunal administratif de Toulon saisi de conclusions d'annulation d'une décision accordant un permis de construire ou de démolir un bâtiment à usage principal d'habitation. Aucun texte ne dispense un tel pourvoi qui, en vertu de l'article L. 811-1-1 du code de justice administrative, présente le caractère d'un pourvoi en cassation, de l'obligation de ministère d'avocat. Or, le pourvoi de M. A n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, en dépit de la demande de régularisation dans un délai d'un mois qui lui a été adressée par lettre du 31 août 2021, notifiée le 2 septembre 2021. Dès lors, son pourvoi n'est pas recevable et ne peut être admis.</p>
<p>ORDONNE :</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. A n'est pas admis.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. B A.</p>
<p>Fait à Paris, le 02/11/2021</p>
<p>Signé : N. BOULOUIS</p>
<p>La République mande et ordonne à la ministre de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales, en ce qui la concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation </p>
<p>- 3 -</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
