<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>DCE_446482_20211119.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-20</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>446482</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-19</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:446482.20211119</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Décision</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>C</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Date_Audience>2021-11-04</Date_Audience>
<Numero_Role>21699</Numero_Role>
<Formation_Jugement> 2ème chambre jugeant seule</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Par une protestation, enregistrée le 10 juillet 2020, M. A H a demandé au tribunal administratif de Lille d'annuler l'élection de M. C E en qualité de conseiller municipal de la commune de Verchin, d'annuler l'élection de Mme I F en qualité de maire de Verchin ainsi que celle de M. B D, de M. C G et de M. C E en qualité d'adjoints au maire, qui se sont déroulées au cours de la séance du conseil municipal du 3 juillet 2020, et de diligenter une enquête relative au maintien de M. C E sur les listes électorales de la commune de Verchin.</p>
<p>Par un jugement n° 2004720 du 30 octobre 2020, le tribunal administratif de Lille a rejeté sa protestation.</p>
<p>Par une requête, un mémoire complémentaire et un nouveau mémoire, enregistrés les 16 novembre 2020, ainsi que les 9 août et 10 septembre 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. A H demande au Conseil d'Etat d'annuler ce jugement en tant qu'il a rejeté sa protestation contre l'élection de M. C E comme troisième adjoint au maire de Verchin.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu :</p>
<p>- le code électoral ;</p>
<p>- le code de justice administrative ;</p>
<p>Après avoir entendu en séance publique :</p>
<p>- le rapport de M. Sébastien Gauthier, maître des requêtes en service extraordinaire, </p>
<p>- les conclusions de M. Philippe Ranquet, rapporteur public ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. A l'issue du second tour de scrutin des élections municipales qui s'est déroulé le 28 juin 2020 à Verchin (Pas-de-Calais), commune de 243 habitants, M. C E a été proclamé élu conseiller municipal. Lors de la séance du conseil municipal du 3 juillet 2020, Mme I F a été élue en qualité de maire et MM. Joël D, Lionel G et Lionel E en qualité d'adjoints au maire. Par un jugement du 30 octobre 2020, le tribunal administratif de Lille a, d'une part, déclaré irrecevables les conclusions présentées par M. H tendant à l'annulation de l'élection de M. E en qualité de conseiller municipal, en raison de leur tardiveté. D'autre part, il a rejeté les conclusions de M. H relatives à l'élection du maire et de ses adjoints. M. H relève appel de ce jugement en tant seulement qu'il a rejeté sa protestation tendant à l'annulation de l'élection de M. C E en qualité d'adjoint au maire de Verchin.</p>
<p>2. L'élection de M. E au conseil municipal de Verchin ayant acquis un caractère définitif en raison du rejet de la protestation de M. H par le tribunal administratif, M. H ne peut utilement soutenir, par l'unique grief de sa protestation, que l'élection de M. E en qualité d'adjoint au maire, doit être annulée au motif que son maintien sur la liste électorale de la commune aurait été irrégulier faute pour l'intéressé d'y résider.</p>
<p>3. Par suite, M. H n'est pas fondé à se plaindre que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Lille a rejeté sa protestation tendant à l'annulation de l'élection de M. E en qualité de troisième adjoint au maire de Verchin.</p>
<p>D E C I D E :</p>
<p>                    --------------</p>
<p>Article 1er : La requête de M. H est rejetée.</p>
<p>Article 2 : La présente décision sera notifiée à M. A H, à M. C E, à Mme I F, à M. B D, à M. C G et au ministre de l'intérieur.446482- 3 -</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
