<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_452972_20211118.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-26</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>452972</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-18</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:452972.20211118</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 5ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. B A a demandé au tribunal administratif de Nice d'annuler pour excès de pouvoir la décision du 28 novembre 2019 par laquelle le préfet de Loire-Atlantique a refusé de procéder à l'échange de son permis de conduire égyptien contre un permis de conduire français. Par une ordonnance n° 2002191 du 28 avril 2021, la présidente du tribunal administratif a rejeté sa demande.</p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 25 mai 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. A demande au Conseil d'Etat :</p>
<p>1°) d'annuler cette ordonnance ;</p>
<p>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à sa demande. </p>
<p>Par une décision du 22 juin 2021, notifiée le 24 juin 2021, le bureau d'aide juridictionnelle établi près le Conseil d'Etat a rejeté la demande d'aide juridictionnelle de M. A.</p>
<p>Par une ordonnance du 27 août 2021, notifiée le 3 septembre 2021, le président de la section du contentieux du Conseil d'Etat a rejeté le recours formé par M. A contre ce refus d'aide juridictionnelle.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ". Aux termes du troisième alinéa de l'article R. 822-5 du même code : " Lorsque le pourvoi est irrecevable pour défaut de ministère d'avocat (), le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas l'admettre ". Selon l'article R. 821-3 de ce code : " Le ministère d'un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation est obligatoire pour l'introduction, devant le Conseil d'Etat, des recours en cassation, à l'exception de ceux dirigés contre les décisions des juridictions de pension ". Enfin, en vertu du deuxième alinéa de l'article R. 612-1 du même code, le Conseil d'Etat, juge de cassation, peut rejeter, sans demande de régularisation préalable, un pourvoi qui n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, lorsque l'obligation de représentation a été mentionnée dans la notification de la décision attaquée. </p>
<p>2. Le pourvoi de M. A, qui n'est pas au nombre de ceux que l'article R. 821-3 du code de justice administrative dispense de l'obligation de ministère d'avocat, n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, alors que la notification de l'ordonnance attaquée faisait mention de cette obligation. Par suite, il n'est pas recevable et ne peut, dès lors, être admis. </p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. A n'est pas admis.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. B A.</p>
<p>Fait à Paris, le 18 novembre 2021</p>
<p>Signé : Denis Piveteau</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'intérieur en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme ; </p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>Bernard Longieras452971</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
