<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_455644_20211116.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-17</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>455644</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-16</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:455644.20211116</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 6ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante : </p>
<p>Par une requête, enregistrée le 16 août 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, M. C B demande au Conseil d'État de déclarer nulle et non avenue la décision n° 33724 du 5 mai 1982 par laquelle il a rejeté sa requête tendant à annuler, pour excès de pouvoir, la décision du 8 février 1981 par laquelle le conseil supérieur de la magistrature a prononcé sa révocation.   </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative. </p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes de l'article R. 834-2 du code de justice administrative : " Le recours en révision est formé dans le même délai et admis de la même manière que l'opposition à une décision par défaut () ". Aux termes de l'article R. 831-2 du même code : " L'opposition () doit être formée dans le délai de deux mois à compter du jour où la décision par défaut a été notifiée ". Il résulte des termes mêmes de ces dispositions que le recours en révision doit être formé dans le délai de deux mois à compter du jour où la décision contestée a été notifiée. </p>
<p>2. Il ressort des pièces du dossier que M. B entend former un recours en révision à l'encontre d'une décision du Conseil d'Etat statuant sur sa requête rendue le 5 mai 1982. Or, la requête de M. B n'a été enregistrée au secrétariat du contentieux du Conseil d'État que le 16 août 2021, soit plus de quarante ans après l'expiration du délai prévu à l'article R. 834-2 du code de justice administrative. Dès lors, elle a été présentée tardivement et se trouve entachée d'une irrecevabilité manifeste non susceptible d'être couverte en cours d'instance. Par suite, elle doit être rejetée. </p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : La requête de M. B est rejetée.</p>
<p>Article 2 : La présente décision sera notifiée à M. C B.</p>
<p>Copie en sera adressée au garde des sceaux, ministre de la justice.</p>
<p>Fait à Paris, le 16 novembre 2021</p>
<p>Signé : M. A D</p>
<p>La République mande et ordonne au garde des sceaux, ministre de la justice, en ce qui le concerne et à tous huissiers à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux,</p>
<p>par délégation : Marie-Adeline Allain455644</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
