<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_457148_20211114.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-19</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>457148</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-14</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:457148.20211114</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 7ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Mme B A a saisi le juge des référés du tribunal administratif de Lyon, sur le fondement de l'article L. 521-3 du code de justice administrative, des difficultés qu'elle rencontre en vue de la délivrance d'un visa à son conjoint.</p>
<p>Par une ordonnance n° 2107494 du 24 septembre 2021, le juge des référés du tribunal administratif de Lyon a rejeté sa demande. </p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 30 septembre 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, Mme A demande au Conseil d'Etat d'annuler cette ordonnance. </p>
<p>Par un mémoire enregistré le 4 novembre 2021, Mme A déclare se désister purement et simplement de son pourvoi.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit : </p>
<p>1. Aux termes du premier alinéa de l'article R. 822-5 du code de justice administrative : " En cas de désistement avant l'admission du pourvoi, ou si le requérant est réputé s'être désisté en application de l'article R. 611-22, le président de la chambre donne acte du désistement par ordonnance. () Les conseillers d'Etat mentionnés au quatrième alinéa de l'article R. 122-7 peuvent statuer par ordonnance dans les cas prévus au présent article ".</p>
<p>2. Le désistement de Mme A est pur et simple. Rien ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte. </p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>------------</p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement de Mme A.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à Mme B A. </p>
<p>Copie en sera adressée au ministre de l'intérieur. </p>
<p>    </p>
<p>    </p>
<p>    Fait à Paris le 14 novembre 2021.</p>
<p>    </p>
<p>    Le conseiller d'Etat désigné : B. Bohnert</p>
<p>    </p>
<p>    </p>
<p>    </p>
<p>    </p>
<p>    La République mande et ordonne au ministre de l'intérieur, en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>    </p>
<p>    Pour expédition conforme,</p>
<p>    </p>
<p>    </p>
<p>    Pour le secrétaire du contentieux, par délégation : N. Pelat</p>
<p>    </p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
