<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_454044_20211115.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-18</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>454044</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-15</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:454044.20211115</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Autres</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 4ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p> </p>
<p> Le conseil départemental de l'Hérault de l'ordre des médecins a porté plainte contre M. B A devant la chambre disciplinaire de première instance du Languedoc-Roussillon de l'ordre des médecins. Par une décision du 18 mai 2018, la chambre disciplinaire de première instance a infligé à M. A la sanction de la radiation du tableau de l'ordre des médecins.</p>
<p> </p>
<p> Par une décision du 28 janvier 2021, la chambre disciplinaire nationale de l'ordre des médecins, sur son appel, a infligé à M. A la sanction de l'interdiction d'exercer la médecine pendant une durée de deux ans.</p>
<p> </p>
<p> Par une requête, enregistrée le 29 juin 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. A demande au Conseil d'Etat d'ordonner qu'il soit sursis à l'exécution de cette décision contre laquelle il s'est pourvu en cassation sous le n° 451208.</p>
<p> </p>
<p> La requête a été communiquée au conseil départemental de l'Hérault de l'ordre des médecins, qui n'a pas produit de mémoire en défense. </p>
<p> Par un nouveau mémoire, enregistré le 24 septembre 2021, M. A déclare se désister de sa requête.</p>
<p>  </p>
<p> Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p> </p>
<p> Vu le code de justice administrative ;</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> Considérant ce qui suit : </p>
<p> </p>
<p> 1. Aux termes de l'article R. 122-12 du code de justice administrative : " Le président de la section du contentieux, les présidents adjoints de cette section, les présidents de chambre et les conseillers d'Etat mentionnés au quatrième alinéa de l'article R. 122-7 peuvent, par ordonnance : 1° Donner acte des désistements () ". </p>
<p> </p>
<p> 2. Le désistement de M. A est pur et simple. Rien ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte. </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>O R D O N N E :  </p>
<p> </p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement d'instance de M. A.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. B A et au conseil départemental de l'Hérault de l'ordre des médecins.</p>
<p>Copie en sera adressée au Conseil national de l'ordre des médecins.</p>
<p>Fait à Paris, le 15 novembre 2021. </p>
<p>Signé : Maud Vialettes</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> La République mande et ordonne au ministre des solidarités et de la santé en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>Edwige Pluche454044</p>
<p>1</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
