<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_455578_20211103.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-04</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>455578</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-03</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:455578.20211103</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SAS CABINET BOULLOCHE</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 2ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Monsieur B A a demandé au juge des référés du tribunal administratif de Paris, statuant sur le fondement de l'article L. 521-1 du code de justice administrative, de suspendre l'exécution de l'arrêté de permis de construire n° PC 075 117 19 V0025 délivré à la SNC Villierbond le 17 septembre 2020, ensemble la décision implicite de rejet de son recours gracieux du 17 janvier 2021. Par une ordonnance n° 2115025/4-1 du 30 juillet 2021, le juge des réfèrés du tribunal administratif a rejeté sa demande.</p>
<p>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 16 et 31 août 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. A demande au Conseil d'Etat : </p>
<p>1°) d'annuler cette ordonnance ; </p>
<p>2°) statuant en réfèré, de faire droit à sa demande ; </p>
<p>3°) de mettre à la charge de l'Organisation européenne pour la recherche nucléaire et de la ville de Paris la somme de 6 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative. </p>
<p>Par lettre du 20 septembre 2021, notifiée le jour même, l'avocat de M. A a été informé, en application de l'article R. 822-5-1 du code de justice administrative, de ce que la décision du Conseil d'Etat était susceptible d'être prise en application de l'article R. 822-5 du même code. </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable </p>
<p>d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ". Aux termes du 3° de l'article R. 822-5 du même code : " Lorsqu'ils sont dirigés contre une décision rendue en premier et dernier ressort, le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas admettre : () Les pourvois manifestement dépourvus de fondement dirigés contre les ordonnances prises en application du livre V ".</p>
<p>2. Pour demander l'annulation de l'ordonnance qu'il attaque, M. A soutient que le juge des réfèrés du tribunal administratif de Paris a :</p>
<p>- dénaturé les éléments du dossier en considérant que n'était pas de nature à créer un doute sérieux le moyen tiré du non-respect des articles R. 431-8 et R. 431-10 du code de l'urbanisme ;</p>
<p>- a dénaturé les éléments du dossier en refusant de considérer que les moyens tirés de la méconnaissance de l'article UG 7.1 du plan local d'urbanisme (PLU) de la ville de Paris a en ce qui concerne les règles d'implantation par rapport aux limites séparatives et les conditions d'éclairement de l'immeuble voisin n'étaient pas de nature à créer un doute sérieux quant à la légalité du permis litigieux ;</p>
<p>- a dénaturé les éléments du dossier en ce qui concerne la violation de l'article R. 111-2 du code de l'urbanisme ;</p>
<p>- a commis une erreur de droit et dénaturé les éléments du dossier en regardant comme n'étant pas de nature à créer un doute sérieux quant à la légalité du permis litigieux le moyen tiré de la méconnaissance des articles UG 11-1, UG 11-1.3 et UG 11.5 du PLU de la ville de Paris ;</p>
<p>- a dénaturé les éléments du dossier en refusant de regarder comme de nature à créer un doute sérieux le moyen tiré de la méconnaissance de l'article UG 12-2 du PLU de la ville de Paris ;</p>
<p>- a dénaturé les éléments du dossier en considérant que n'était pas de nature à créer un doute sérieux la circonstance que le maire de Paris n'ait pas pris en considération le fait que les prétendues salles de réunion du bâtiment B étaient en réalité des bureaux, ce qui avait une incidence décisive sur le calcul du gabarit-enveloppe. </p>
<p>3. Il est manifeste que les moyens du pourvoi de M. A ne sont pas fondés. Dès lors ce pourvoi, manifestement dépourvu de fondement au sens de l'article R. 822-5 du code de justice administrative, ne peut être admis.</p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. A n'est pas admis. </p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. B A. </p>
<p>Copie en sera adressée à la ville de Paris et à l'Organisation européenne pour la recherche nucléaire.</p>
<p>Fait à Paris, le 03/11/2021</p>
<p>Signé : N. BOULOUIS </p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la relance, en ce qui le concerne et à tous huissiers à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>- 3 -</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
