<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_455302_20211102.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-03</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>455302</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-02</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:455302.20211102</Numero_ECLI>
<Avocat_Requerant>SCP BOUTET-HOURDEAUX</Avocat_Requerant>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 2ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>Monsieur A B a demandé au tribunal administratif de Rouen de condamner le département de l'Eure à lui verser une somme de 137 614,99 euros en indemnisation des préjudices résultant de l'accident dont il a été victime le 18 juin 2009 provoqué par un mineur confié à l'aide sociale à l'enfance. Appelé en la cause, la caisse primaire d'assurance maladie de l'Eure a demandé la condamnation solidaire du département de l'Eure, de la société Aréas Dommages et de la société Axa France IARD à lui verser une somme de 130 023,95 euros au titre des débours exposés pour la prise en charge de M. B à la suite de cet accident.</p>
<p>Par un jugement n° 1501495 du 4 juillet 2019, le tribunal administratif de Rouen a mis la société Axa France IARD hors de cause, a dit n'y avoir lieu, en l'état, de statuer sur les conclusions de M. B, a condamné solidairement le département de l'Eure et la société Aréas Dommages à verser à la caisse primaire d'assurance maladie de l'Eure une somme de 106 242,21 euros assortie des intérêts au taux légal à compter du 19 mars 2019, a condamné la société Aréas Dommages à garantir intégralement le département de l'Eure des condamnations mises à sa charge et a rejeté comme portées devant un ordre de juridiction incompétent pour en connaître les conclusions en garantie dirigées par la société Aréas Dommages contre la société Axa France IARD.</p>
<p>Par un arrêt n° 19DA02092 du 8 juin 2021, sur appel formé par la société Aréas Dommages, la cour administrative d'appel de Douai a annulé ce jugement, a mis la société Aréas Dommages hors de cause, a dit n'y avoir plus lieu de statuer sur les conclusions de M. B, a condamné le département de l'Eure à verser à la caisse primaire d'assurance maladie de l'Eure, d'une part, la somme de 108 141,71 euros assortie des intérêts au taux légal à compter du 19 mars 2019 et, d'autre part, la somme de 1 098 euros au titre de l'indemnité forfaitaire de gestion et a condamné la société Axa France IARD à garantir intégralement le département de l'Eure des condamnations mises à sa charge.</p>
<p>Par un pourvoi sommaire, enregistré le 5 août 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, la société Axa France IARD demande au Conseil d'Etat :</p>
<p>1°) d'annuler cet arrêt ;</p>
<p>2°) de mettre la société Axa France IARD hors de cause.</p>
<p>Par un acte, enregistré le 13 octobre 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, la société Axa France IARD déclare se désister purement et simplement de son pourvoi.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1.  Aux termes de l'article R. 822-5 du code de justice administrative : " En cas de désistement avant l'admission du pourvoi, ou si le requérant est réputé s'être désisté en application de l'article R. 611-22, le président de la chambre donne acte du désistement par ordonnance ". </p>
<p>2. Le désistement d'instance de la société Axa France IARD est pur et simple, rien ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte. </p>
<p>ORDONNE :</p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement du pourvoi de la société Axa France IARD.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à la société Axa France IARD.</p>
<p>Copie en sera adressée à la société Aréas Dommages.</p>
<p>Fait à Paris, le 02/11/2021</p>
<p>Signé : N. BOULOUIS</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre des collectivités territoriales et des relations avec les collectivités territoriales, en ce qui la concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation </p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
