<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_454959_20211104.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-05</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>454959</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-04</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:454959.20211104</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 7ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>La société Paysarbre a demandé au tribunal administratif de Versailles de condamner le département de l'Essonne à lui verser la somme de 10 384,90 euros TTC assortie des intérêts au taux légal, correspondant aux prestations qu'elle a effectuées dans le cadre du marché public ayant pour objet des études sur les routes nationales d'intérêt local transférées au département de l'Essonne. Par un jugement n° 1502595 du 6 avril 2018, le tribunal administratif de Versailles a rejeté sa demande.</p>
<p>Par un arrêt n° 18VE01450 du 27 mai 2021, la cour administrative d'appel de Versailles a rejeté l'appel formé par la société Paysarbre contre ce jugement.</p>
<p>Par un pourvoi sommaire, enregistré le 27 juillet 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, la société Paysarbre demande au Conseil d'Etat :</p>
<p>1°) d'annuler cet arrêt ;</p>
<p>2°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 5 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</p>
<p>Par un mémoire enregistré le 8 octobre 2021, la société Paysarbre déclare se désister purement et simplement de son pourvoi. </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes du premier alinéa de l'article R. 822-5 du code de justice administrative : " En cas de désistement avant l'admission du pourvoi, ou si le requérant est réputé s'être désisté en application de l'article R. 611-22, le président de la </p>
<p>chambre donne acte du désistement par ordonnance. () Les conseillers d'Etat mentionnés au quatrième alinéa de l'article R. 122-7 peuvent statuer par ordonnance dans les cas prévus au présent article ".</p>
<p>2. Le désistement de la société Paysarbre est pur et simple. Rien ne s'oppose à ce qu'il en soit donné acte.</p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>----------------</p>
<p>Article 1er : Il est donné acte du désistement de la société Paysarbre.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à la société Paysarbre.</p>
<p>Copie en sera adressée au département de l'Essonne.</p>
<p>Fait à Paris le 4 novembre 2021.</p>
<p>Le conseiller d'Etat désigné : B. Bohnert</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'intérieur en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>N. Pelat</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
