<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_456173_20211104.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-05</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>456173</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-04</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:456173.20211104</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Excès de pouvoir</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 7ème chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. A B a demandé au tribunal administratif de Rouen, d'une part, d'annuler l'arrêté du 2 août 2019 par lequel le préfet de la Seine-Maritime a refusé de lui délivrer un titre de séjour, lui a fait obligation de quitter le territoire français dans un délai de trente jours et a fixé le pays à destination duquel il pourra être reconduit d'office, d'autre part, d'enjoindre au préfet de la Seine-Maritime, à titre principal, de lui délivrer une carte de séjour temporaire portant la mention " vie privée et familiale " ou " salarié ", et, à titre subsidiaire, de procéder au réexamen de sa situation et de lui délivrer, dans cette attente et dans le délai de huit jours, une autorisation provisoire de séjour, dans un délai d'un mois à compter du jugement du tribunal, sous astreinte de 100 euros par jour de retard. Par un jugement n° 1903810 du 30 janvier 2020, le tribunal administratif de Rouen a, en premier lieu, annulé l'arrêté du 2 août 2019 du préfet de la Seine-Maritime, et, en deuxième lieu, fait injonction au préfet territorialement compétent, d'une part, de délivrer à M.  B une autorisation provisoire de séjour, d'autre part, de procéder au réexamen de sa demande de titre de séjour.</p>
<p>Par un arrêt n° 20DA00321 du 13 juillet 2021, la cour administrative d'appel de Douai a, sur l'appel du préfet de la Seine-Maritime, annulé ce jugement et rejeté la demande de première instance et les conclusions d'appel de M. B celui-ci devant la cour. </p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 31 août 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. B demande au Conseil d'Etat d'annuler cet arrêt.</p>
<p>Par une décision du 7 septembre 2021, notifiée le 11 septembre 2021, le président du bureau d'aide juridictionnelle a rejeté la demande d'aide juridictionnelle de M. B.</p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou fondé sur aucun moyen sérieux ". Selon l'article R. 821-3 du même code : " Le ministère d'un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation est obligatoire pour l'introduction, devant le Conseil d'Etat, des recours en cassation à l'exception de ceux dirigés contre les décisions des juridictions de pension ". Aux termes de l'article R. 822-5 du même code : " Lorsque le pourvoi est irrecevable pour défaut de ministère d'avocat ou entaché d'une irrecevabilité manifeste non susceptible d'être couverte en cours d'instance, le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas l'admettre. () Les conseillers d'Etat mentionnés au quatrième alinéa de l'article R. 122-7 peuvent statuer par ordonnance dans les cas prévus au présent article ". En vertu du deuxième alinéa de l'article R. 612-1 du même code, le juge de cassation peut rejeter, sans demande de régularisation préalable, les conclusions présentées en méconnaissance de cette obligation, lorsqu'elle a été mentionnée dans la notification de la décision attaquée. </p>
<p>2. Le pourvoi de M. B tend à l'annulation d'un arrêt de la cour administrative d'appel de Douai. Aucun texte ne dispense un tel pourvoi de l'obligation du ministère d'avocat. Le pourvoi de M. B n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation, alors que la notification de l'arrêt attaqué faisait mention de cette obligation. Sa demande d'aide juridictionnelle n° 2103162, présentée le 2 septembre 2021 a été rejetée par une décision du 7 septembre 2021, notifiée le 11 septembre 2021. M. B n'a toujours pas régularisé son pourvoi. Dès lors, son pourvoi est irrecevable et, par suite, ne peut être admis.</p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>---------</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. B n'est pas admis.</p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. A B.</p>
<p>Copie en sera adressée au ministre de l'intérieur.</p>
<p>   Fait à Paris le 4 novembre 2021.</p>
<p>   </p>
<p>   Le conseiller d'Etat désigné : B. Bohnert</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre de l'intérieur, en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation :</p>
<p>N. Pelat</p>
</Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
