<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<Document xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation-document.xsd">
<Donnees_Techniques>
<Identification>ORCE_454098_20211102.xml</Identification>
<Date_Mise_Jour>2021-11-04</Date_Mise_Jour>
</Donnees_Techniques>
<Dossier>
<Code_Juridiction>CE</Code_Juridiction>
<Nom_Juridiction>Section du Contentieux </Nom_Juridiction>
<Numero_Dossier>454098</Numero_Dossier>
<Date_Lecture>2021-11-02</Date_Lecture>
<Numero_ECLI>ECLI:FR:CECHS:2021:454098.20211102</Numero_ECLI>
<Type_Decision>Ordonnance</Type_Decision>
<Type_Recours>Plein contentieux</Type_Recours>
<Code_Publication>Z</Code_Publication>
</Dossier>
<Audience>
<Formation_Jugement> 1ère chambre</Formation_Jugement>
</Audience>
<Decision>
<Texte_Integral><p>Vu la procédure suivante :</p>
<p>M. B A a demandé au tribunal administratif de Cergy-Pontoise d'annuler la décision du 18 novembre 2020 par laquelle la maison départementale des personnes handicapées du Val d'Oise a refusé de lui délivrer une carte mobilité inclusion portant la mention " stationnement pour personnes handicapées ". Par une ordonnance n° 2104487 du 3 juin 2021, la présidente de la 11ème chambre du tribunal administratif de Cergy-Pontoise a rejeté cette demande. </p>
<p>Par un pourvoi, enregistré le 30 juin 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, M. A demande au Conseil d'Etat : </p>
<p>1°) d'annuler cette ordonnance ;</p>
<p>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à sa demande.</p>
<p>Par un courrier du 5 août 2021, notifié le 8 septembre suivant, la présidente de la 1ère chambre de la section du contentieux a invité M. A à régulariser son pourvoi.  </p>
<p>Vu les autres pièces du dossier ;</p>
<p>Vu le code de justice administrative ;</p>
<p>Considérant ce qui suit :</p>
<p>1. L'article L. 822-1 du code de justice administrative dispose que : " Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'Etat fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux ". </p>
<p>2. Aux termes du troisième alinéa de l'article R. 822-5 de ce même code : " Lorsque le pourvoi est irrecevable pour défaut de ministère d'avocat (), le président de la chambre peut décider par ordonnance de ne pas l'admettre ". Cette procédure ne nécessite ni instruction contradictoire préalable, ni audience publique.</p>
<p>3. En vertu de l'article R. 821-3 du code de justice administrative, il est obligatoire d'être représenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation pour introduire, devant le Conseil d'Etat, un recours en cassation, sauf lorsque ce recours est dirigé contre une décision d'une juridiction de pension. </p>
<p>4. Le pourvoi de M. A ne fait pas partie de ceux que l'article </p>
<p>R. 821-3 du code de justice administrative dispense de l'obligation de représentation. Il n'a pas été présenté par un avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation.</p>
<p>5. M. A n'a pas régularisé son pourvoi à la suite de la demande de régularisation qui lui a été adressée par un courrier du 5 août 2021, notifié le 8 septembre suivant, et qui lui impartissait de quinze jours à compter de cette date. Ce pourvoi n'est donc pas recevable et ne peut, par suite, être admis. </p>
<p>O R D O N N E :</p>
<p>Article 1er : Le pourvoi de M. A n'est pas admis. </p>
<p>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à M. B A.</p>
<p>Fait à Paris, le 2 novembre 2021</p>
<p>La présidente : </p>
<p>Gaëlle Dumortier</p>
<p>La République mande et ordonne au ministre des solidarités et de la santé en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</p>
<p>Pour expédition conforme,</p>
<p>Pour le secrétaire du contentieux, par délégation : Marie-Aude Morère454098</p></Texte_Integral>
</Decision>
</Document>
